科大舊生搞Algo Trade 圖打破大戶專利 「散戶唔識都用得上」

hk01唔貼link

「80後」曾啟邦在2010年畢業於香港科技大學，修讀工商管理(財務學)。首份工作便是於法國興業銀行從事指數套利交易的工作，交易之頻繁程度高達千份之一秒，屬「高頻交易」的性質，需要利用電腦輔助。「當時第一次接觸到用電腦去Trade」，在法興的工作，令曾啟邦明白到不少股票交易的策略和套路，是需要電腦的精密計算。為了精益求精，曾啟邦後來到香港大學進修，繼續鑽研計價方面的知識，並自學機器學習（Machine Learning），嘗試把兩方面的專業結合而成。

其後，曾啟邦加入上海商業銀行，負責「坐盤」工作，即是由銀行打本，他主力管理組合。當時主力依靠「人腦」操盤，但曾啟邦自己利用電腦量化的方式計算，當年為投資組合帶來57%的回報。

離開投行自研Algo Trade

當時曾啟邦有一個想法，便是將這個交易策略自動化，由自動落盤，以至建立一個諮詢機械人（Robo Advisor）。於是，他於2018年毅然辭職，實踐夢想成立方博科技。能夠讓曾啟邦放棄投行的高薪厚職，全因Algorithm（Algo，演算法）已經讓他深深著迷，它能夠自動學習，可以從勝利之中尋找共通點。

2018年成立方博科技，曾啟邦起始投資超過200萬元資金，當中有一半用於買入歷史數據。「投資差不多係當時幾年嘅收入」，公司目前合共有4人營運，「大家都係Part-time咁做，如果Full-Time做仲犀利」。他坦言，目前公司已經收支平衡，甚至乎達到「負成本」，全因為已獲得科技園的資助，加上本身亦有私人基金贊助。

「倒果為因」 由過去的痕跡預測將來

相信一眾讀者對於Algo Trade如何「搵銀」更感興趣。曾啟邦研究的Robo Advisor，是利用「倒果為因」方法，以尋找短線買入的機會。「15日內升7%，呢個係『果』，就要搵返之前嘅『因』」。曾啟邦投資逾百萬元買入過去超過10年的數據，正正是要將數據注入Algo之中，讓其不停根據所需的參數進行演算，繼而找出「勝利方程式」。

「唔一定係10天線升穿20天線就要買入」，相反是反覆研究過去能夠在15日內上升7%的股票，「究竟升之前有咩Pattern呢？」而Robo Advisor設定為7%主要是因為每隻主板港股在一個月的短線波幅大約為8%至10%，故出現買入信號後追入賺7%已經大致賺取大部分波幅；而另一原因是希望方便用家，無須因應逐一個股已作出改變。

Algo Trade非大戶專利 「希望多啲人用」

目前曾啟邦研發的Robo Advisor，可供投資者付費訂閱，單月月費為1,328元，電腦會每日收市後便會自動發出買入或賣出信號。曾啟邦坦言，目前市場上很少個人做Algo Trade，大多數是機構投資者，因為需要很大量的數據，並需要對計算機科學十分熟悉的團隊或人才能夠做到。

「多數研發呢啲都係自己用，唔會同人講」，故此，他自研Robo Advisor的其中一個原因是，是希望更加多人能夠接觸得到這方面的專業，即使用家完全不懂箇中原理，但都仍能夠用得上或者當作參考。

冀與虛銀合作 向Algo Trade發展

談及到公司甚至整個Algo Trade的行業發展，曾啟邦坦言有一件事希望日後能夠做得到，便是與虛擬銀行合作。他指，目前Robo Advisor主要是給予投資建議，只需要證監會批出提供證券諮詢的「4號牌」；而「9號牌」即是以全權委託形式為客戶管理投資組合。他認為，虛擬銀行未來其中一個發展方向，是可以透過類似他研發的Robo Advisor，建立一個虛擬資產經理（Virtual Asset Manager），為投資者直接提供買入或賣出信號，用戶只需決定「買？唔買？」便可。

在程式交易的領域之中，曾啟邦認為香港相關人才缺少。「香港人才好少，面試多數係東南亞、新加坡、韓國人，但佢哋都係香港大學Data Science/Machine learning畢業，有呢科喎，但唔知點解唔係香港人。」曾啟邦估計，香港學生大部分傾向金融地產方面發展，認為金融行業能夠很快賺一筆錢。他坦言，本地這一類型的公司並不是缺乏資金聘請人才，而是適合的選擇不多，建議政府若有意推動行業發展，應向學生提供有關學科的學費資助，吸引更多人才入行。

真

賺夠想俾散戶賺吓?

目前曾啟邦研發的Robo Advisor，可供投資者付費訂閱，單月月費為1,328元

自己賺夠

搵笨實過D大行

笑左 睇倒後鏡炒股
瑞士山區肺？

出手低邊個同你搏

賺夠了 都想散戶賺下

有冇人買黎做 Backtest

美股一日都升7%，15日升70%
仲係度捉港股15日7%咁on9

倒果為因

真係資深投資者點會咁講

佢係睇發生左既事 之前既pattern
好似研究因肺癌死既人 生前既生活習慣
嘗試搵出有冇一D共同點
再睇下個別因素既出現頻率

文章本身應該唔難明??

100%肺癌死嘅人死之前都接觸過一氧化二氫
出現頻率極高

「多數研發呢啲都係自己用，唔會同人講」
因為賺到錢嘅algo多人用就會變得冇錢賺
搞咁大壇嘢又要資助又盛 即係條algo廢

係囉work既梗係自己用

倒果為因：因收月費而變股神

賺夠了

係work既發左達啦

I suppose it's the journalist's translation to the technical jargon "counterfactual" in causal inference. It is a popular subfield in statistics/machine learning these days.

correlation不等於causation

唉我都預左有人咁答
唔知係真心定點

冇track record嘅hedge fund仲敢收人mgmt fee
呢D新野正路冇人信係應該純計performance 0.5% mgmt fee都唔會有 條友career又普通過普通

algo

支持 個個都賺錢 全面脫貧

其實TA都係咁玩架

正常呀！咁多人會願意試新野，咁應該會多左人發達。

賺錢不需要causation

即係好似玩百家樂寫紙仔電腦化？

對佢HKU個course有興趣d,有無人知道叫咩名

唔會信香港有呢方面人材

但曾啟邦自己利用電腦量化的方式計算，當年為投資組合帶來57%的回報

仲番工？

都係嗰句ai未取代勞動力之前
人類冇可能全民靠投資賺錢

唔關事
連登仔腦容量唔夠睇唔明姐

淘寶幾十蚊月費嗰D 都好過佢個垃圾app

手痕上左佢個網睇
用左成球野+勁多資助，2年幾先賺得30%

我開multichart 求其開幾條平均線做signal 炒期指back test都唔止呢個數

夠level似樣嘅developer，你唔出7/80k per month都唔睬你啦老實講

咁把炮你跟佢個bot 炒呀笨，
一年10%都唔知有無都當係寶咁，你個腦容量仲得人驚

連登仔大把靠自己賺超過200%以上啦！得57%

攞得出黎賣嘅即係垃圾

2年幾30%
上年阿豬阿狗都一年40% 喇

如果炒股好似數學咁，固定input 就一定出一個固定答案，咁股市一早崩潰，現實唔係咁簡單。。。

因為明知有好多好似你咁既人唔信 所以唔會有幾多人用 又可以賺多筆
幾勁都無可能必賺 收月費補貼有咩唔好

你搵到個常見因素之後都要研究佢點樣導致個結果
唔係搵到就得
解釋唔到而又將個因素當做原因其實同斷鳩估無分別

求其YouTube 揾個free live signal 已經屌打佢

你請唔起咋on9

賺夠想俾人賺下要屌就梗，但師兄multicharts price action backtest report都係咪鬼衝出黎型啦都係

成日講ema 60牛熊果條友？

雖然明知係搵水魚
但個ON9肺癌例子真係ON9到極點
你搵到死者生前15日內接觸過一定量既一氧化二氫
你下一步就要行返轉頭
係咪有接觸過同一個量既一氧化二氧既人係15日內就一定會瓜
發現唔係既話就可以再搵過第二個條件啦

老豆有鬚 有鬚就老豆咩

如果散戶交易高達千份之一秒會唔會比人查

前設係佢睇既所謂前因同結果係有correlation 同有pattern，事實係大部份個correlation 低到根本同9估無咩大分別

佢係行TA 果面 好難存在個別因果關係
例如佢發現 7/21均線升穿後果5日平均有5%回報
佢就SET 「7/21均線升穿就買」

因為佢係行統計學果面 搵左贏家 再搵贏之前既pattern
或者咁講 其實應該要直情係放棄搵因果關係

其實「放棄搵因果關係」唔係聽落咁反常識
好似地震前動物有異常行為一樣
你見得多就會留意 「異常行為-->大機會會地震」
只要係先兆有高機率成功預測 次序無變 就可以應用啦

你話係估 我唔會話你錯 但最少係Good Guess 或 Educated Guess
你當係玩緊21 點 咩牌面下 幾時去幾時唔去 就會易接受D

一聽就知係雞棚,真係有心要打破乜乜乜個D人一早open source啦,仲搞咩訂閱?

咁全世界都用佢係咪全世都賺錢
咁邊個返工

勁嘅algo trade根本唔會公開自己賺錢嘅方法

BBA 唔好出黎誤人子弟啦
讀翻個PhD再出黎搭雞棚

個個人用 冇人輸錢咁點賺

都幾有米
做上海商業銀行幾年就有幾球創業
200萬本仲要keep住燒錢每個月出糧

我係佢真係買樓好過,做咗幾年ibd都冇膽好似佢咁倒幾球落海搏一搏

不過呢d一睇我就唔會subscribe得嘅話晨早出嚟同2sigma de shaw citadel缺一死戰啦
唔通真係賺夠咩algo

唔識野想問下
multicharts price action backrtest report 有咩唔好? 好似都多人咁貼backtest

咪撚理佢呢d人現實無存在價值先講d明知係on9嘅野博人留意

Algo 計唔計到騰訊大股東減持

顧鳴高靠統計學嬴馬會起碼係中大教授級數,唔係金主對簿同佢公堂根本唔會爆出來,呢個咩學歷周圍乞人課金?

唔好玩啦，用過去十年既數據，去預測新黎既北水，認真咩？

我相信佢倉位已經到左爆嘅邊緣，要大家幫幫手填氹

同埋GME點解會爆升

先唔好講十年數據夠唔夠 (佢冇提過佢係每個trading day/week, 每分鐘定點) 亦唔好講佢點train 個model 佢訪問入面提到個"「/newpatterns」則展示股市形態，為用戶辨認頭肩頂、區間突破、三重頂、AI撈底等股市形態訊號"係AASTOCKS都有 仲免費添

如果淨係計一年，好多人近一年都有啦

唔好搞笑 大戶D algo都會輸錢啦

唔洗灰心 總有啲傻鳩唔識科技亦唔甘心比人話科技可以取代人腦
正如垃圾5號仔一樣有大把戇鳩信會返80蚊
如果人人都信就無得賺錢

佢收人咁貴一回事
不過香港真係好少人提algo trade 連backtest都冇人會做，一味鳩炒，咩vcp cup and handle，人講你又講，冇backtest過炒開嘅market work唔work

本多終勝
你有大戶咁多錢簡隻細價股炒上炒落做莊都得啦
前提係夠多錢

also trade backtest 70%
都係輸到仆街
過去同未來無關係 詳情參考投資免責聲明
可以睇到大勢睇到既野先有機會贏

好多人覺得（包括我）price action 係
1) noise 多過information
2) stable distribution
所以會令backtest price action 把鬼，即使你斬黎斬去forward backward 都係一樣。Finance d 講就係冇alpha，waste gas

科大仔學你位清整個141仲好揾過Algo Trade啦

千份之一秒好似仲少過一tick

財演最鐘意咁
收市後：今日因為乜乜乜令到股市大升/跌

XGU master of finance，俾人洗低用多過真係學野

喺傻珍返過下一兩年intern就成日吹到自己喺嗰度做過交易員咁
喺上海商業strong hold 700撞正2016年爆升就變股神
其實佢成日提自己嗰d背景都同algo冇關

同果D 用電腦計場波開咩,幾比幾有咩分別.

有人影響嘅野邊會準

唔反常識 但好大機會會出錯
股市有好多因素 你可以捉一個事件
麵咪媽開po 某股跌
我今日飲水 某股跌
我聽日飲茶 某股升
當然也可以係macd rsi 隱含波動率等等因子
但統計學係歸納法 先唔講相關系數只係代表有無線性相關
有時不考慮因果 會有好搞笑既現象出現
記得以前讀david hume有篇文章講呢個問題

Drawdown 95%

拗鳩trading

有冇做out of sample test都唔知

如果咁玩法backtest都唔準就食得屎喇😅

太多人用既話個opportunity就會diminish更加難有利可圖
咁好搵佢地應該自己坐盤發大財

algo trade = 訂閲佢嘅algo trade

有錢賺
大家一齊賺下

投行的高薪厚職
上商叫投行 笑4

on9 仔，人地係每一日走去投資。
你只係用過去資料打飛機，你咁講我用 SMA 去買 bitcoin 都贏 amazon 啦。

搵到條必勝方程式仲會同人講咩，都on99

定係條放程式就係收訂閱錢阿

Statistics 可以風平浪靜下增加機率搵下額外收入

不過依家個時勢.....

想玩依招
大芋可以左右手交畫畀散戶睇

每次見到呢幅相都係搵precentage